**十足目**（[学名](../Page/学名.md "wikilink")：）又名**十腳目**，是[节肢动物](../Page/节肢动物.md "wikilink")[软甲纲的一](../Page/软甲纲.md "wikilink")[目](../Page/目.md "wikilink")。体分[头胸部及](../Page/头胸部.md "wikilink")[腹部](../Page/腹部.md "wikilink")。胸肢有八对，前三对形成颚足，后五对变成步足（共十足，即其名来源）。然而，很多十足目生物都具有一对形似放大的钳子的腿，那一对腿被称为[螯足](../Page/螯足.md "wikilink")（俗稱[蟹鉗](../Page/蟹鉗.md "wikilink")）。十足目下据估计\[1\]有包含在2700个属中的15,000个种，其中3,300个种是以化石形态出现的。十足目中多数为[食腐动物](../Page/食腐动物.md "wikilink")。其中[抱卵亚目包括各种](../Page/抱卵亚目.md "wikilink")[虾类](../Page/虾.md "wikilink")、[寄居蟹类](../Page/寄居蟹.md "wikilink")、[蟹类](../Page/蟹.md "wikilink")，多数可供食用，是经济意义最大的一类甲壳动物。

## 分類

現時十足目主要可以分為[枝鰓亞目](../Page/枝鰓亞目.md "wikilink")（）及[腹胚亞目](../Page/腹胚亞目.md "wikilink")（）兩大類。但在1960年代之前，本目物種按其生活環境而分為[游泳亞目及](../Page/游泳亞目.md "wikilink")[爬行亞目兩大類](../Page/爬行亞目.md "wikilink")。這種分類現今已廢棄。

### 枝鰓亞目 Dendrobranchiata

  - 對蝦總科 Penaeoidea
      - Aristeidae <small>Wood-Mason, 1891</small>
      - Benthesicymidae <small>Wood-Mason, 1891</small>
      - [對蝦科](../Page/對蝦科.md "wikilink") Penaeidae <small>Rafinesque,
        1815</small>
      - [單肢蝦科](../Page/單肢蝦科.md "wikilink") Sicyoniidae <small>Ortmann,
        1898</small>
      - [管鞭蝦科](../Page/管鞭蝦科.md "wikilink") Solenoceridae
        <small>Wood-Mason, 1891</small>
  - 櫻蝦總科 Sergestoidea
      - [螢蝦科](../Page/螢蝦科.md "wikilink") Luciferidae <small>de Haan,
        1849</small>
      - [櫻蝦科](../Page/櫻蝦科.md "wikilink") Sergestidae <small>Dana,
        1852</small>

### 腹胚亞目（又称：[抱卵亚目](../Page/抱卵亚目.md "wikilink")） Pleocyemata

#### 蝟蝦下目 Stenopodidea

  - Spongicolidae <small>Schram, 1986</small>
  - [蝟蝦科](../Page/蝟蝦科.md "wikilink") Stenopodidae <small>Claus,
    1872</small>

#### 真蝦下目 Caridea

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><ul>
<li>槍蝦總科 Alpheoidea
<ul>
<li><a href="../Page/槍蝦科.md" title="wikilink">槍蝦科</a> Alpheidae <small>Rafinesque, 1815</small></li>
<li>Barbouriidae <small>Christoffersen, 1987</small></li>
<li><a href="../Page/藻蝦科.md" title="wikilink">藻蝦科</a> Hippolytidae <small>Dana, 1852</small></li>
<li>Ogyrididae <small>Holthuis, 1955</small></li>
</ul></li>
<li>匙指蝦總科 Atyoidea
<ul>
<li><a href="../Page/匙指蝦科.md" title="wikilink">匙指蝦科</a> Atyidae <small>de Haan, 1849</small></li>
</ul></li>
<li>Bresilioidea
<ul>
<li>Agostocarididae <small>Hart &amp; Manning, 1986</small></li>
<li>Alvinocarididae <small>Christoffersen, 1986</small></li>
<li>Bresiliidae <small>Calman, 1896</small></li>
<li>Disciadidae <small>Rathbun, 1902</small></li>
<li>Mirocarididae <small>Vereshchaka, 1997</small></li>
</ul></li>
<li>彎背蝦總科 Campylonotoidea
<ul>
<li>Bathypalaemonellidae <small>de Saint Laurent, 1985</small></li>
<li><a href="../Page/彎背蝦科.md" title="wikilink">彎背蝦科</a> Campylonotidae <small>Sollaud, 1913</small></li>
</ul></li>
<li>褐蝦總科 Crangonoidea
<ul>
<li><a href="../Page/褐蝦科.md" title="wikilink">褐蝦科</a> Crangonidae <small>Haworth, 1825</small></li>
<li>Glyphocrangonidae <small>Smith, 1884</small></li>
</ul></li>
<li>Galatheacaridoidea
<ul>
<li>Galatheacarididae <small>Vereshchaka, 1997</small></li>
</ul></li>
<li>Nematocarcinoidea
<ul>
<li>Eugonatonotidae <small>Chace, 1937</small></li>
<li>Nematocarcinidae <small>Smith, 1884</small></li>
<li><a href="../Page/活額蝦科.md" title="wikilink">活額蝦科</a> Rhynchocinetidae <small>Ortmann, 1890</small></li>
<li>Xiphocarididae <small>Ortmann, 1895</small></li>
</ul></li>
</ul></td>
<td><ul>
<li>刺蝦總科 Oplophoroidea
<ul>
<li><a href="../Page/刺蝦科.md" title="wikilink">刺蝦科</a> Oplophoridae <small>Dana, 1852</small></li>
</ul></li>
<li>長臂蝦總科 Palaemonoidea
<ul>
<li>Anchistioididae <small>Borradaile, 1915</small></li>
<li>Desmocarididae <small>Borradaile, 1915</small></li>
<li>Euryrhynchidae <small>Holthuis, 1950</small></li>
<li><a href="../Page/寬顎蝦科.md" title="wikilink">寬顎蝦科</a> Gnathophyllidae <small>Dana, 1852</small></li>
<li>Hymenoceridae <small>Ortmann, 1890</small></li>
<li>Kakaducarididae <small>Bruce, 1993</small></li>
<li><a href="../Page/長臂蝦科.md" title="wikilink">長臂蝦科</a> Palaemonidae <small>Rafinesque, 1815</small></li>
<li>Typhlocarididae <small>Annandale &amp; Kemp, 1913</small></li>
</ul></li>
<li>長額蝦總科 Pandaloidea
<ul>
<li><a href="../Page/長額蝦科.md" title="wikilink">長額蝦科</a> Pandalidae <small>Haworth, 1825</small></li>
<li>Thalassocarididae <small>Bate, 1888</small></li>
</ul></li>
<li>玻璃蝦總科 Pasiphaeoidea
<ul>
<li><a href="../Page/玻璃蝦科.md" title="wikilink">玻璃蝦科</a> Pasiphaeidae <small>Dana, 1852</small></li>
</ul></li>
<li>Physetocaridoidea
<ul>
<li>Physetocarididae <small>Chace, 1940</small></li>
</ul></li>
<li>Procaridoidea
<ul>
<li>Procarididae <small>Chace &amp; Manning, 1972</small></li>
</ul></li>
<li>Processoidea
<ul>
<li>Processidae <small>Ortmann, 1890</small></li>
</ul></li>
<li>Psalidopodoidea
<ul>
<li>Psalidopodidae <small>Wood Mason &amp; Alcock, 1892</small></li>
</ul></li>
<li>Stylodactyloidea
<ul>
<li>Stylodactylidae <small>Bate, 1888</small></li>
</ul></li>
</ul></td>
</tr>
</tbody>
</table>

#### 無螯下目 Achelata

參見[龍蝦](../Page/龍蝦.md "wikilink")

#### 螯蝦下目 Astacidea

參見[螯蝦](../Page/螯蝦.md "wikilink")

#### 海蛄蝦下目 Thalassinidea

參見[海蛄蝦](../Page/海蛄蝦.md "wikilink")

#### 異尾下目 Anomura

參見[寄居蟹](../Page/寄居蟹.md "wikilink")

#### 短尾下目 Brachyura

參見[螃蟹](../Page/螃蟹.md "wikilink")

## 區別

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>3者區分</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>valign= top | [2][3]</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 参考

[十足目](../Category/十足目.md "wikilink")

1.

2.
3.  Mortenson, Philip B (2010) [*This is not a weasel: a close look at
    nature's most confusing
    terms*](http://books.google.co.nz/books/about/This_is_not_a_weasel.html?id=VZnuAAAAMAAJ&redir_esc=y)
    Pages 106–109, John Wiley & Sons. ISBN 9780471273967.